［FB洩密]劍橋分析股權曝光 投資億元「紅頂商人」高振順拍奇女子中美逢源

中美貿易戰，已發展成為一場中美諜戰，亦儼如廿一世紀的冷戰時代。黑客入侵事件愈來愈頻繁，彭博早前報道，中國將黑客晶片植入「美超微電腦公司」出售的主機板，以進行黑客攻擊。有傳亞馬遜及蘋果早於2015年已發現被植入晶片，惟上述公司各自發聲明，否認傳聞。

早前有不少Facebook帳戶無故「被登出」，影響全球約2900萬個用戶。事實上，Facebook去年捲入一宗洩密風波，英國劍橋分析（Cambridge Analytica）涉嫌在未經許可下，取用Facebook用戶資料作分析，以協助特朗普贏出美國總統選舉。壹週刊獲得一份劍橋分析的股權分佈，投資者中，包括特朗普金主美國億萬富豪默瑟（Robert Mercer）的女兒麗貝卡（Rebekah Mercer），投資額逾700萬美元。而投資額最多的竟然是一名持香港身份證的內地女子彭程（Sandy Peng)，投資額高達1,500萬美元（折合約1.17億港元）。

本刊發現，這名奇女子曾在證監會任職國際事務，與「紅頂商人」高振順關係密，拍住上搵食，兩人已另組新數據公司Emerdata Limited（EL）。美國中期選舉逼近，中國寄望特朗普敗選，會令他改變對華政策。特朗普曾在twitter發表言論，意指中國操控選舉。數據公司捲土重來，耐人尋味。

本刊獲得的劍橋分析的股權分佈發現，投資額比特朗普金主美國億萬富豪默瑟之女多出一倍，達1,500萬美元的奇女子彭程（Sandy Peng）籍貫山東，年約30多歲，報稱是香港人，畢業於英國劍橋大學，其履歷稱曾在香港證監會工作，市場傳聞她有軍方背景，但未能證實。現時在文化傳信（343）旗下的Ucan Group擔任行政總栽及Fission Capital的合伙人，經營與區塊鏈及虛擬貨幣相關業務；她與「紅頂商人」高振順關係密切，文化傳信在2015年獲高振順入股。彭程Instagram內除了不少有出國工幹及旅遊的照片，還有當中不少名人合照，包括董建華、她亦把一張與高振順的合照上載。

高振順在皇仁書院中五畢業後，先後做過導遊和裁縫，認識他三十年的蕭若元曾在網台節目中大爆高振順的身世，指他去過菲律賓做找換店生意，賺到第一桶金，亦曾有內地報導指他炒外匯賺得過百億。高振順並多次將工業股重組分拆賣殼，故有「工業股殼王」之稱。近年有沾手的股票都得以大升，可謂「點石成金」。不過，令他的身份更具神秘的是他能成功游走中美之間。四年前佔中前夕，蔡東豪亦因為在高振順旗下精電國際（710）任行政總裁期間，遇上「恐懼」，最後結束了他一手創立的主場新聞。

由殼股玩家變身紅頂商人的高振順，是先豐的副董事長，先豐主要業務在非洲及內地地區從事航空及物流，以及私人安保業務。根據年報披露，中國中信透過子公司持有先豐16.39%股份。五位執行董事中，有三位是中信或其關聯企業的員工或前員工。「一帶一路」發展下，習近平及其他國企不停走訪非洲塞內加爾、盧旺達及南非等國家，帶來不少發展機遇。先豐與國企關係緊密，據外電報導，自2015年起大部份國企的私人安保合約主要由先豐負責。

先豐主席Erik D. Prince卻是美國私人軍團黑水（Blackwater）的創辦人。黑水受僱美國政府，參與伊拉克戰爭而聞名。Prince本身都有家底，身家以億美元計，大學畢業後加入了美國海軍，成為海豹突擊隊隊員。後來在冷戰期間，美國大減軍費，故欲租用私人訓練場地作培訓。Prince得知後，出售家族生意後再買地讓美國作軍事訓練基地。其後創辦黑水，受到美國軍方及CIA重用，預計黑水多年所得收入高達20億美元。不過奧巴馬在08年競選時，主張停戰牌，矛頭指向黑水，令黑水捲入為數不少的違法行為的訴訟，才結束黑水生意。他現為美國總統特朗普的支持者，更曾捲入「通俄門」風波。

原班人馬 搞新公司

劍橋分析向客戶介紹可透過市場調查、實施針對式的廣告等服務，協助政治團體或企業「改變用戶的行為」。客群除了來自商界，亦有不少是來自政界。劍橋分析多次參與共和黨總統候選的選戰，包括特朗普。事實上，劍橋分析自被市場踢爆涉密後，已暫停運作，在美國中期大選前夕，高振順以及主要人馬已另組新數據公司Emerdata Limited（EL），其中包括劍橋分析首席數據官Alexander Tayler，及母公司SLC集團總裁Julian Wheatland，從事數據處、寄存等服務。翻查英國註冊處資料，劍橋分析執行長Alexander Nix與高振順亦是執行董事。EL董事局同時包括彭程及支持特朗普的最大金主Robert Mercer的女兒。

借殼搞區塊鏈

本刊發現，高振順與彭程「拍住上」，除了數據公司，更還跟上潮流，在香港大搞區塊鏈及虛擬貨幣業務，兩人今年年初合組公司East Harvest入股品牌中國（863），涉資5.96億元。East Harvest其他股東包括股東還有Bitcoin（比特幣）交易平台ANX聯合創辦人盧建邦、Huge Madden。在Fission Capital經營與區塊鏈及虛擬貨幣相關業務的彭程，在社交媒體上，常上載她出席與區塊鏈及虛擬貨幣相關論壇的照片。East Harvest入股品牌中國之時，可謂正值虛擬貨幣最當紅的時期。由於市場憧憬品牌中國染上「Bitcoin概念」，故股價在後牌後一度上升逾九成；兩人因而大賺一筆。

「殼王」眼光向來獨到，近日市場上另一單關於虛擬貨幣的deal亦與他有關。這單deal由「殼后」朱李月華旗下金利豐（1031）負責，桐成控股（1611）今年8月公布賣盤，大股東以2.72元出售約71.67%股份予加密幣交易平台「火幣網」，買方為Trinity Gate及Huobi Global Limited。翻查港交所通告，高振順的先豐在今年3月向Trinity Gate配股集資逾8億元。彭程曾向一份虛擬貨幣媒體指，「我們和火幣一起參與了這次收購行動，並相信火幣在這個領域的豐富經驗。這一新型工具創造了制度和規範的國際平台，將成為火幣未來可能決定探索的任何國際和機構相關業務的理想啟動平台」。一年前，中國政府下達加密貨幣交易及ICO的禁令，令大陸的加密貨幣公司來港營業。桐成復牌後，股價曾急升逾一倍，高振順與彭程「拍住上」大賺一筆，逾億投資英國公司無難度，假如大數據能成功控制操控選舉，便可立下大功。

虛擬貨幣變有形「殻股」

Bitcoin（比特幣）交易平台ANX在2017年搞了ICO（Initial Coin Offering），即類似IPO；惟IPO是通過發行股票來集資，而ICO則是透過「代幣」來進行融資。ANX當時的ICO共發行2500萬個OAX代幣，並收取另一種虛擬貨幣「以太幣」來換取OAX幣。當時ANX在該次ICO籌集了52,301個以太幣，當時以太幣約為358美元水平，市值1.46億港元。其後，以太幣最高升值至1,215美元，以52,301個以太幣來計，市值已達4.94億港元。而ANX與高振順在年初以總代價5.95億元入股品牌中國，ANX與殻王分別佔60.42%及32.87%。推算ANX大約出資3.57億元入股品牌中國，而早前透過ICO籌集所得的以太幣市值已接近近5億元，故可支持ANX入股。以太幣現價已重回191美元水平，故ANX是接近在以太幣高位套現入股品牌中國。透過「另類」財技，將無形的虛擬貨幣轉為有形的「殻股」，既可將大量虛擬貨幣套現，又毋須承受虛擬貨幣波動的價格。

撰文:詹詠渝

立即按此連結下載《壹週刊》APP：